\documentclass{beamer}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{listings}
\usepackage{multicol}
\usepackage{caption}

\lstdefinelanguage{JavaScript}{
	keywords={break, case, catch, continue, debugger, default, delete, do, else, false, finally, for, function, if, in, instanceof, new, null, return, switch, this, throw, true, try, typeof, var, void, while, with, let, const},
	morecomment=[l]{//},
	morecomment=[s]{/*}{*/},
	morestring=[b]',
	morestring=[b]",
	ndkeywords={class, export, boolean, throw, implements, import, this},
	keywordstyle=\color{blue}\bfseries,
	ndkeywordstyle=\color{darkgray}\bfseries,
	identifierstyle=\color{black},
	commentstyle=\color{purple}\ttfamily,
	stringstyle=\color{red}\ttfamily,
	sensitive=true
}

\lstset{
	frame=single,
	captionpos=b,
	language=JavaScript,
	aboveskip=3mm,
	belowskip=3mm,
	showstringspaces=false,
	columns=flexible,
	basicstyle={\scriptsize\ttfamily},
	numbers=left,
	numberstyle=\tiny,
	breaklines=true,
	breakatwhitespace=true,
	tabsize=2,
	xleftmargin=2em,
}

\title[Progetto AeSW 2016/2017]{\Huge{MUZE} \\ \Large{a new concept of visiting museums.} \\ \vspace{0.5em} \small{Elaborato per il corso di Applicazioni e Servizi Web.}}
\author[Graffieti, Maffi, Peruzzi]{ \texorpdfstring{%
		\begin{columns}
			\column{.3333\linewidth}
			\centering
			Gabriele Graffieti  \\ \texttt{matr: 814546}
			\column{.3333\linewidth}
			\centering
			Alfredo Maffi  \\ \texttt{matr: 801707}
			\column{.3333\linewidth}
			\centering
			Manuel Peruzzi  \\ \texttt{matr: 796619}
		\end{columns}
	}
	{Author 1, Author 2, Author 3}}
\date[28 Giugno 2017]{Discussione Elaborato ed Esame Orale \\ 28 Giugno 2017 }
\institute[]{Università di Bologna \\ Corso di Laurea Magistrale in Ingegneria e Scienze Informatiche \\ 
Applicazioni e Servizi Web}
\usetheme{Berlin}
\usecolortheme{beaver}
\useoutertheme{infolines}
\setbeamercolor{block title}{use=structure,fg=white,bg=red!65!black}
\setbeamercolor{block body}{use=structure,fg=black,bg=red!10!white}
\setbeamercolor{section in toc}{fg=black}
\setbeamercolor{subsection in toc}{fg=grey}
\setbeamercolor{section number projected}{bg=red!65!black,fg=white}
\setbeamercovered{invisible}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definizione}{Definizione}
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{teorema}{Teorema}
\captionsetup{labelformat=empty,labelsep=none}
\setbeamertemplate{itemize items}[circle]
\setbeamertemplate{itemize subitem}[triangle]

\AtBeginSection[]
{
	\begin{frame}<beamer>
	\frametitle{Outline}
	\tableofcontents[currentsection]
	\end{frame}
}


\begin{document}
	
\defverbatim[colored]\lstExpress{
\begin{lstlisting}
app.get('/img/:id', (req, res) => {
	res.setHeader('Content-Type', 'image/jpg');
	res.setHeader('Access-Control-Allow-Origin','*');
	db.getImage(req.params.id, (r) => res.sendFile(path.resolve(r)));
});

app.get('/artist/:id', (req, res) => {
	res.setHeader('Content-Type', 'application/json');
	res.setHeader('Access-Control-Allow-Origin','*');
	db.getArtist(req.params.id, (r) => res.send(r));
});
\end{lstlisting}
}

\defverbatim[colored]\lstMongoose{
	\begin{lstlisting}
public static getRatings(id: string, next: (s: string) => void) {
	ratings.findOne().where('portrait', id).exec((err, doc) => {
		if(err || !doc) {
			next(JSON.stringify({}))
		} else {
			next(JSON.stringify({
				oneStar: doc.oneStar,
				twoStars: doc.twoStars,
				threeStars: doc.threeStars,
				fourStars: doc.fourStars,
				fiveStars: doc.fiveStars
			}))
		}
	})
}
	\end{lstlisting}
}


\defverbatim[colored]\lstRoutes{
	\begin{lstlisting}
const routes: Routes = [
	{ path: 'portrait/:id', component: PortraitComponent, canActivate: [CanActivateViaMobile]},
	{ path: 'image/:id', component: ShowPortraitComponent, canActivate: [CanActivateViaMobile]},
	{ path: 'buyticket', component: BuyTicketComponent, canActivate: [CanActivateViaMobile]},
	{ path: 'payment', component: PaymentComponent, canActivate: [CanActivateViaMobile]},
	{ path: 'qrticket', component: QRticketComponent, canActivate: [CanActivateViaMobile, CheckPayment]},
	{ path: 'desktop', component: DesktopComponent, canActivate: [CanActivateViaDesktop]},
	{ path: '**', component: Page404Component, canActivate: [CanActivateViaMobile]}
];
...
	\end{lstlisting}
}
	
	
	
	
	
	\begin{frame}
		\maketitle
	\end{frame}
	
	\begin{frame}
		\frametitle{Piano della presentazione}
		\tableofcontents
	\end{frame}
	
	\section{Introduzione} 
	
	\begin{frame}
		\frametitle{Idea}
		\begin{block}{I musei e la loro visita}
			Visitare i musei è una delle attività maggiormente apprezzate, infatti, considerando soltanto i primi 10 musei più visitati al mondo, essa viene svolta da circa 54 milioni di persone all'anno. Spesso la loro visita è una piacevole esperienza, tuttavia a volte si presentano problemi, come: 
			\begin{itemize}
				\item Descrizione delle opere in poche (spesso 2 o 3) lingue, e non in quella del visitatore.
				\item Difficoltà a leggere la loro descrizione, per via di affollamento o poco tempo a disposizione.
				\item Difficoltà (o impossibilità) di avvicinare l'opera per scorgerne i minimi particolari
				\item Difficoltà per persone ipovedenti di condurre una visita soddisfacente. Spesso le audio-guide sono inaccurate, e non basate sulla posizione della persona. 
			\end{itemize}
		\end{block}
	\end{frame}
	
	\begin{frame}
	\frametitle{Idea II}
	\begin{block}{I musei e la loro visita (Cont.)} 
		\begin{itemize} 
			\item Un maggiore coinvolgimento dei visitatore, oltre ad una migliore esperienza nella visita, garantirebbe un maggior afflusso di persone per il museo. 
		\end{itemize}
	\end{block}
	\begin{block}{Idea}
		Creare una applicazione per dispositivi mobili (smartphone e tablet, ma in prospettiva anche smartglass e wearable) che permetta di condurre una visita maggiormente coinvolgente, e che permetta al visitatore di interagire con le opere d'arte in base alla sua posizione.
	\end{block}
\end{frame}

	\begin{frame}
	\frametitle{Qualche dettaglio in più}
	\begin{block}{Perché smartphone e tablet?} 
		\begin{itemize} 
			\item Sono dispositivi pervasivi, e la loro diffusione è in costante crescita.
			\item I costi per il museo sono minimi (il dispositivo è quello dei visitatori).
			\item Non ci sono costi di gestione di dispositivi come le audioguide.
			\item Interfaccia utente nota, i visitatori non devono imparare nulla di nuovo
		\end{itemize}
	\end{block}
	\begin{block}{Come sapere la posizione dell'utente?} 
		\begin{itemize} 
			\item Il visitatore è indoor, non si può usare geolocalizzazione. 
			\item La posizione dovrà essere abbastanza precisa da distinguere quale sia il quadro più vicino.
			\item Usiamo i Beacon!\footnote{\url{https://www.wired.it/mobile/app/2014/09/26/come-i-beacon-rivoluzioneranno-musei-e-spazi-culturali}}
		\end{itemize}
	\end{block}
	\end{frame}

	\begin{frame}
	\frametitle{Beacon}
		\begin{block}{Estimote Beacon}
			\begin{columns}
				\begin{column}{0.4\textwidth}
					\includegraphics[scale=0.4]{./img/beacon.png}
				\end{column}
				\begin{column}{0.6\textwidth}
			\begin{itemize}
				\item Propagano di continuo un segnale (un ID o un URL).
				\item In base alla livello del segnale si può inferire la distanza.
				\item (Ri)Programmabili facilmente,
				\item Lunga autonomia (4+ anni)
			\end{itemize}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{block}
\end{frame}

\section{Fasi iniziali e Requisiti}

\begin{frame}
\frametitle{Muze}
	\begin{block}{Requisiti}
		\begin{itemize}
		\item In base al dipinto o opera d'arte più vicina, l'applicazione dovrà mostrare:
		\begin{itemize}
			\item Titolo autore e descrizione dell'opera. 
			\item Un'immagine ad alta risoluzione dell'opera, sia per feedback visivo, sia per poterne scorgere i minimi particolari. 
		\end{itemize}
		\item Possibilità di cambiare lingua.
		\item Sintesi vocale, che leggerà la descrizione nella lingua selezionata.
		\item Possibilità di dare un voto alle opere. Ciò potrebbe essere utile per conoscere le opere maggiormente apprezzate, e attuare politiche mirate da parte del museo.
		\item Possibilità di acquistare il biglietto direttamente dall'applicazione.
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Personas}
Di seguito sono riportate le descrizioni di 3 personas, usate sopratutto in fase di design dell'interfaccia grafica dell'applicazione e della sua usabilità. 
\begin{block}{Persona 1}
	\textit{Roberta, 26 anni, è un specializzanda in tecniche del restauro presso l'Università di Urbino, con particolare enfasi sulla conservazione di dipinti su tela. Da sempre appassionata di arte grazie al padre, guida turistica presso il Palazzo Ducale di Urbino, Roberta ha frequentato il Liceo Artistico, e si è laureata a pieni voti presso l'Università di Urbino. Durante la Laurea e la Specializzazione ha compiuto vari viaggi all'estero, sia in Erasmus (Università di Oviedo), sia per corsi di specializzazione in Francia e negli USA. }
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Personas II}
\begin{block}{Persona 2}
	\textit{Alain, 64 anni, è un medico Francese, in pensione da qualche anno; appassionato di cultura classica, in particolare di Teatro, dai tempi dell'Università. Dopo la pensione viaggia molto, specialmente in Europa, accompagnato sempre dalla moglie. Ha un rapporto conflittuale con la tecnologia, che considera troppo complicata e non adatta a persone della sua età.   }
\end{block}
\begin{block}{Persona 3}
	\textit{Jimmy, 15 anni, è un ragazzo statunitense, i cui genitori sono appassionati di viaggi. Spesso si trova a visitare musei con i genitori, cosa che spesso lo annoia. Appassionato di tecnologia, in particolare di robot, sogna di studiare informatica per costruire androidi intelligenti. L'applicazione potrebbe aiutarlo ad interagire maggiormente con le opere d'arte, rendendo la visita al museo meno noiosa. }
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Mockups}
	\begin{figure}
		\includegraphics[height=.7\textheight]{./img/ImgMockups/HomePage.png}
		\caption{Home Page}
	\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Mockups II}
\begin{figure}
	\includegraphics[height=.7\textheight]{./img/ImgMockups/SearchSignal.png}
	\caption{Ricerca Beacon}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Mockups III}
\begin{figure}
	\includegraphics[height=.7\textheight]{./img/ImgMockups/MonaLisa.png}
	\caption{Dettaglio opera}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Mockups IV}
\begin{figure}
	\includegraphics[height=.7\textheight]{./img/ImgMockups/FullImage.png}
	\caption{Immagine Opera}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Mockups V}
\begin{figure}
	\includegraphics[height=.7\textheight]{./img/ImgMockups/EntryTicket.png}
	\caption{Pagina offerta (compra biglietto)}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Mockups VI}
\begin{figure}
	\includegraphics[height=.7\textheight]{./img/ImgMockups/BuyTicket.png}
	\caption{Form per acquisto biglietto}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Mockups VII}
\begin{figure}
	\includegraphics[height=.7\textheight]{./img/ImgMockups/ThankYou!.png}
	\caption{Acquisto ultimato, QR code da fare vedere all'ingresso}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Mockups VIII}
\begin{figure}
	\includegraphics[height=.7\textheight]{./img/ImgMockups/HomePageDesktop.png}
	\caption{Sito desktop}
\end{figure}
\end{frame}
	
\section{Design}

\begin{frame}
\frametitle{Tecnologie utilizzate}
	\begin{block}{Web App}
		Abbiamo deciso di sviluppare l'applicazione come web app, per i seguenti motivi:
		\begin{itemize}
			\item Totale indipendenza dal dispositivo utilizzato.
			\item Sviluppo di una singola applicazione, invece che una per ogni sistema (Android, iOS, Windows Phone\dots).
			\item Possibilità di fruizione anche da browser.
			\item Facilità di modifica, svincolando l'utente dall'onere di aggiornamenti periodici.
			\item Mettere in pratica nuove tecnologie viste durante il corso.
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Tecnologie utilizzate II}
\begin{block}{Problema}
	Non esiste (o è ancora in fase embrionale), un pieno supporto ai Beacon da parte di framework web-based.
\end{block}
\begin{block}{Soluzione}
	App nativa (nel nostro caso Android) che gestisce la ricerca e l'interazione con i Beacon.
	\begin{itemize}
		\item I Beacon emettono l'URL della pagina del dipinto a loro associato.
		\item L'app nativa gestisce la loro ricerca. 
		\item Una volta trovato un Beacon, e assicurato che sia il più vicino, la pagina web puntata dall'URL emesso dal Beacon viene aperta nel browser in-app.
		\item In questo modo si da all'utente la sensazione di un'applicazione nativa (il browser in-app è indistinguibile da altre pagine dell'applicazione)
	\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}
\begingroup
\small
\begin{frame}
\frametitle{Stack MEAN}
\begin{block}{MEAN}
	Per lo sviluppo dell'applicazione si è scelto lo stack MEAN (Mongo DB, Express, Angular, NodeJS). Anche se non necessario un suo uso integrale, abbiamo comunque deciso per quest'ultimo, in modo da approfondire le nostre conoscenze nelle tecnologie web più avanzate.
\end{block}
\begin{block}{Componenti}
	L'applicazione è divisa in quattro diversi componenti:
	\begin{itemize}
		\item App nativa -- gestisce e ricerca i Beacon. Scritta in Java per Android, ma data la sua semplicità un porting per iOS o WinPhone è banale.
		\item Framework client side -- gestisce le richieste del client, cura la presentazione della pagine. Angular 2.
		\item Database server -- gestisce richieste, aggiornamento, e modifica del database. Semplice web server Http, scritto in NodeJS + Express
		\item Database -- Mongo DB
	\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}
\endgroup

\begin{frame}
\frametitle{Comunicazione}
\begin{block}{REST}
	L'applicazione e le comunicazioni sono totalmente senza stato. I componenti interagiscono tra loro in maniera totalmente RESTful.
\end{block}
\begin{block}{Json}
	I dati scambiati tra i componenti dovranno essere (ove possibile) nel formato Json. 
\end{block}
\begin{block}{Asicronicità}
	Le comunicazioni tra i componenti dovranno essere asincrone. L'applicazione non dovrà mai bloccarsi in attesa di una risposta dal server. Questo per garantire un'esperienza soddisfacente anche in caso di congestione nella rete.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Componenti e comunicazione}
	\includegraphics[width=\textwidth]{./img/Disegno1.png}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Altre tecnologie}
	\begin{block}{HTML (5)}
		Usato per il template delle pagine dell'applicazione. Oltre ai tag propri di HTML saranno usati i tag specifici forniti da Angular
	\end{block}
	\begin{block}{(S)CSS}
		Per quanto riguarda i fogli di stile abbiamo scelto SCSS, per la totale retrocompatibilità con CSS, e per la semplificazione nello scrivere i fogli di stile. \\ Si è inoltre fatto uso di Bootstrap in alcune pagine.
	\end{block}
	\begin{block}{Typescript}
		Tutto il codice del framework client side e del DB server è stato scritto in Typescript, versione 2.1.0.
	\end{block}
\end{frame}

\section{Sviluppo}

\begin{frame}
\frametitle{Database}
\begin{block}{Mongo DB}
	Come detto per il database è stato usato mongo DB. Si sono usate le seguenti collezioni:
	\begin{itemize}
		\item Portraits -- contiene le informazioni relative ad un dipinto, come titolo, descrizione, immagine\dots
		\item Artists -- contiene le informazioni sugli artisti.
		\item Ratings -- contiene informazioni sui voti dati ad ogni opera. In particolare quante persone hanno votato una stella, quante due ecc\dots
	\end{itemize}
	L'uso di un database noSQL permette sviluppi futuri, come l'inserimento di altri campi o collezioni senza modificare la struttura esistente del database. \\
	Il dump del database è presente in \texttt{database/dump}
\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Database Server}
Codice in \texttt{muze-server}
\begin{block}{Richieste HTTP}
	Tutte le richieste al database server sono richieste HTTP, seguendo la filosofia RESTful. Le interrogazioni al database sono state gestite tramite metodo GET, gli inserimenti e le modifiche tramite metodo POST. Il server mette quindi a disposizione una serie di API per l'interfacciamento al DB.
\end{block}
\begin{block}{Express}
	Per gestire le richieste e le risposte HTTP è stato usato il framework Express.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Database Server II}
\begin{block}{Esempio codice Express}
	\lstExpress
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Database Server III}
\begin{block}{Mongoose}
	Mongoose è una libreria per node.js che consente una semplice connessione al database MongoDB. Essa consente di definire uno \textit{schema}, ovvero un modello dei dati contenuti all'interno del database, indicandone anche il tipo. \\
	Attraverso lo schema è poi possibile interrogare e modificare il database, in modo semplice e intuitivo, utilizzando gli attributi dello schema, in modo molto simile all'accesso ai campi di una classe.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Database Server IV}
\begin{block}{Esempio interrogazione tramite Mongoose}
	\lstMongoose
	Notare l'uso di Json per lo scambio di informazioni. \\
	oneStar, twoStars\dots sono campi definiti nello schema per la tabella \textit{ratings}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Angular}
\begin{block}{Generalità}
	\begin{itemize}
		\item Usato per il lato client dell'applicazione.
		\item Server in ascolto su porta 1406, che sarà contattato dal browser in-app, in base all'URL emesso dal beacon più vicino.
		\item Nativamente modulare, ogni singola funzionalità è diventata un modulo Angular.
		\item Scopo è confezionare la pagina poi visualizzata sul device del visitatore.
		\item Usata versione 4.2.3
		\item Codice in \texttt{muze-client}
	\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Angular II}
\begin{block}{Routes}
	\begin{itemize}
		\item Meccanismo usato da Angular per gestire le richieste. 
		\item Implementato nel modulo \texttt{app-routing}
		\item Uso di guardie (guards) per definire path consentiti.
	\end{itemize}
\end{block}
\begin{block}{Guards}
	\begin{itemize}
		\item Implementate tramite classi Typescript, che estendono la classe \texttt{CanActivate}, facendo override del metodo \textit{canActivate}
		\item Usate nelle routes tramite la proprietà \texttt{canActivate}.
		\item Possibilità di combinare diverse guardie per una singola route. 
		\item Usate per definire pagine visitabili solo da mobile, da desktop, o visitabili soltanto dopo determinate azioni.
	\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Angular III}
\begin{block}{\texttt{app-routing.module.ts}}
	\lstRoutes
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Angular IV}
\begin{block}{Cookie}
	\begin{itemize}
		\item Come detto l'applicazione e la comunicazione sono stateless. 
		\item Ma ci sono dati che devono essere conservati (quali opere un certo utente ha votato, lingua selezionata).
		\item Si usano i cookie (ngx-cookie\footnote{\url{https://github.com/salemdar/ngx-cookie}}), gestiti dal modulo \texttt{cookie-manager}
		\item Come corpo del cookie un oggetto Json, che conserva le seguenti informazioni
		\begin{itemize}
			\item In un array i voti dati alle opere (chiave: id opera, valore: voto dato).
			\item Il linguaggio selezionato.
		\end{itemize}
		\item In questo modo un utente può votare un'opera solamente una volta, e una volta selezionata la lingua essa sarà mantenuta per tutta la visita.
	\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\fontsize{11pt}{9}\selectfont
\frametitle{Angular V}
\begin{block}{Text to Speech}
	Requisiti
	\begin{itemize}
		\item Libreria leggera e semplice da usare.
		\item Supporto a diverse lingue.
		\item Offline (solo per la fase di prototipo).
	\end{itemize}
	Dopo un'attenta ricerca, l'unica libreria che soddisfa tutti i requisiti è risultata \texttt{meSpeak.js}\footnote{\url{http://www.masswerk.at/mespeak}}
\end{block}
\begin{block}{Problemi}
	\begin{itemize}
		\item Libreria in javascript, non agevole il suo utilizzo su Angular (in Typescript).
		\item Caricamento lento con input lunghi e su device mobili. 
		\item Solo soluzione per prototipo. In produzione ci si appoggerà a librerie online molto più performanti.
	\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\fontsize{11pt}{11}\selectfont
\frametitle{Angular VI}
\begin{block}{Traduzione}
	\begin{itemize}
		\item Traduzione automatica spesso non corretta e non all'altezza.
		\item Conservazione nel database della descrizione per ogni dipinto in ogni lingua supportata.
		\item Possibile, poiché descrizioni non sono soggette a cambiamenti.
		\item Se visitatore cambia lingua, viene fatta una nuova richiesta al DB server, e la lingua della descrizione in modo asincrono e trasparente.
	\end{itemize}
	E per l'app in generale?
	\begin{itemize}
		\item Tutto gestito dal modulo \texttt{translations}. 
		\item Al suo interno ha un file per ogni lingua, con le traduzioni di ogni frase o parola nelle lingue supportate. 
		\item Al cambio delle lingua, in modo asincrono, esso si occupa dell'aggiornamento dell'interfaccia, traducendola nella lingua selezionata.
	\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Angular VII}
\begin{block}{Grafico}
	\begin{itemize}
		\item Per il disegno del grafico ci siamo appoggiati alla libreria \texttt{ng2-charts}\footnote{\url{https://github.com/valor-software/ng2-charts}}
		\item Porting su Angular 2 della famosa libreria \texttt{chart.js}.
		\item Consente aggiornamento in tempo reale.
		\item Opzioni grafiche e di visualizzazione tramite un file Json.
		\item Aggiornato al caricamento della pagina ed al voto dell'utente.
		\item Look simile al grafico presente nel PlayStore di Android.
	\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Responsive Design}
\begin{block}{Design Liquido}
	\begin{itemize}
		\item Anche se l'applicazione è pensata solo per smartphone o tablet, è stato usato un design liquido attraverso le regole (S)CSS.
		\item Uso di percentuali per indicare le dimensioni degli elementi. 
		\item Uso di em per indicare font-size, margini e padding.
		\item Sezioni principali delle pagine con width e height al 100\% della finestra.
		\item Test su smartphone e tablet di diversa taglia, grazie a strumenti per sviluppatori di Google Chrome.
	\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\section{Test}

\begin{frame}
\frametitle{Test su utenti}
\begin{block}{Test dell'interfaccia grafica}
	Durante il processo di sviluppo dell'applicazione, la sua usabilità è stata testata, oltre che dai tre sviluppatori, anche dai loro genitori e/o familiari. Alcune dei difetti risolti seguendo questo approccio sono stati:
	\begin{itemize}
		\item Durante la ricerca dei Beacon, maggiori informazioni su cosa fare, su cosa sta succedendo e su come comportarsi.
		\item Click sull'immagine, invece che su un singolo pulsante, per attivare la vista a tutto schermo dell'immagine.
		\item Piccole bandierine nella scelta della lingua, per un migliore feedback grafico.
		\item Possibilità di ingrandire il testo, tramite pinch.
		\item Maggiori scritte esplicative nel processo di acquisto del biglietto.
	\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\fontsize{11pt}{11}\selectfont
\frametitle{Test automatici}
\begin{block}{Lighthouse}
	Durante il processo di sviluppo sono stati fatti test automatici con Lighthouse, con i seguenti risultati:
	\begin{itemize}
		\item I test non sono molto attendibili, dato che l'applicazione non è visibile da browser.
		\item Il livello di accessibilità è più che buono ($\sim$ 91\%).
		\item Il livello di best practices è anch'esso buono, con valori superiori all'88\%.
		\item Le performance sono molto scarse. Ciò è dovuto al pesante caricamento iniziale dell'applicazione. L'aspetto prestazionale non è stato trattato in questo progetto, lasciandolo come sviluppo futuro.
	\end{itemize}
\end{block}
\begin{block}{Test accessibilità}
	Ogni pagina HTML è stata testata per l'accessibilità (e quindi modificata in base alle indicazioni ottenute), sul sito \texttt{achecker.ca}\footnote{\url{https://achecker.ca/checker/index.php}}
\end{block}
\end{frame}

\section{Conclusioni e lavori futuri}

\begin{frame}
\frametitle{Lavori futuri}
\begin{block}{C'è ancora molto da fare...}
	Ovviamente l'applicazione implementata è poco più che un prototipo. Compatibilmente con le nostre conoscenze e con i crediti del corso, alcuni aspetti non sono stati trattati, tra cui:
	\begin{itemize}
		\item Sicurezza (delle comunicazioni, dell'applicazione stessa).
		\item Performance
		\item Interfaccia per inserire semplicemente opere nel database.
		\item App implementata solo per Android.
		\item Processo di pagamento soltanto simulato. 
		\item Deployment fisico delle infrastrutture (server e Beacon).
	\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}

\frametitle{Conclusioni}
\fontsize{10pt}{10}\selectfont
\begin{block}{...ma molta strada è stata fatta}
	L'applicazione funziona correttamente, nei limiti espressi nella slide precedente. Tutti i requisiti posti in fase di analisi sono stati implementati, e siamo complessivamente complessivamente soddisfatti del risultato finale. \\
	L'applicazione consente di: 
	\begin{itemize}
		\item Ricevere informazioni sulle opere d'arte in diverse lingue. 
		\item Dare la possibilità anche alle persone non vedenti di poter visitare in autonomia i musei.
		\item Interazione con le opere sotto forma di votazione.
		\item Possibilità di comprare il biglietto direttamente da smartphone, saltando la fila in biglietteria.
		\item Tutto questo fatto dallo smartphone personale del visitatore, senza costi aggiuntivi per il museo.
	\end{itemize}
	Alcuni musei hanno già iniziato a usare i benefici del physical web per rendere le visite migliori e più piacevoli\footnote{\url{http://curatedartsexperience.com/the-guggenheim-beacons}}. Noi abbiamo unito la navigazione location-based con la flessibilità di una web-app, in un progetto che potrà essere senza dubbio futuribile e sfruttato per migliorare l'esperienza nei musei di milioni di persone.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
	\maketitle
\end{frame}

\end{document}
